# 联合国层面，法律法规

UN/WP.29全称为联合国世界车辆法规协调论坛，主要开展整个国际范围内汽车技术法规和汽车产品认证的协调和统一工作

WP29下设6个专业工作组，即：一般安全性工作组(GRSG)、被动安全性工作组(GRSP)、污染与能源工作组(GRPE)、灯光及光信号工作组(GRE)、噪声工作组(GRB)、制动及底盘工作组(GRRF), 分别开展有关汽车安全、环保、节能领域内的ECE汽车技术法规制修订工作。

GRVA 智能网联汽车法规工作组 自动驾驶评价与管理办法（VMAD IWG）第1次

在工作组框架下专门建立了汽车出口认证相关标准和技术法规数据库，该数据库是一大型数据库，主要囊括了国际通行的相关标准和技术法规项目，包括：ISO、IEC、DIN、SAE、JASO、JIS、VDA、VDE的国际影响力最大的汽车标准体系，以及ECE、EEC/EC、GTR、美国汽车技术法规、日本汽车技术法规等国际知名汽车技术法规体系，同时还包括我国汽车行业主要目标国家和地区市场产品准入制度和标准、技术法规的发展等内容；

参与成员主要有两类，各国政府官方代表，和非政府组织
非政府组织主要有：

1. 代表汽车工业界利益的组织，包括（但不限于）：OICA（国际机动车辆制造商组织）、CLEPA（汽车装备及部件制造联络委员会）、IMMA（国际摩托车制造商协会）、FEMFM（欧洲摩擦材料制造商协会）、ETRTO（欧洲轮胎与轮辋技术组织）等；
2. 标准化工作组织，包括（但不限于）：ISO（国际标准化组织）、IEC（国际电工委员会）、GTB（1952年布鲁塞尔工作组）等；
3. 代表车辆使用者或消费者利益的组织，包括（但不限于）：IOCU（国际消费者联合会）、AIT/FIA（国际旅游联盟/国际汽车协会）、IRU（国际公路运输联盟）等

# 国际标准化组织

ISO/TC22
ISO（International Organization for Standardization），国际标准化组织
ISO发展至今，下设239个技术委员会，与汽车工业领域直接相关的技术委员会为TC22（道路车辆技术委员会）。

IEC/TC69
IEC（International Electrotechnical Commission），国际电工委员会
目前IEC约有143个技术委员会，和汽车工业密切相关的是IEC/TC69（电动道路车辆和电动工业卡车技术委员会）。

**ISO26262**是目前功能安全应用最广泛的，ISO 26262（功能安全）已被确立为以“GB/T”开头的推荐性国家标准，ISO 26262的第一版中文译本“GB/T 34590”已于2017年10月发布，并且已于2018年5月起开始施行。

<https://mp.weixin.qq.com/s/OMbIB8YLYEX1kel9SojN4A>

**ISO 21448是预期功能安全**

参考：<http://www.catarc.org.cn/InternationalStandardization_description_136.html>

# 标准法规查询

国家标准化管理委员会：
<http://www.sac.gov.cn/>

全国标准查询：
<http://std.samr.gov.cn/>

汽车标准查询
<http://www.catarc.org.cn/instandard>

![智能汽车软件架构](../images/汽标委组织结构.jpg)

国家标准管理委员会（SAC），由国家市场监督管理总局对外保留国家标准化管理委员会牌子
下设各个技术委员会，比如TC114 (全国汽车标准化技术委员会)，由工业和信息化部筹建及进行业务指导。
下设分委会（SC）：
TC114/SC34 智能网联汽车 汽车驾驶环境感知与预警、驾驶辅助、自动驾驶以及与汽车驾驶直接相关的车载信息服务
现任秘书长冯屹   秘书处所在单位中国汽车技术研究中心
详细信息：<http://std.samr.gov.cn/search/orgDetailView?data_id=61F06557E8E44129E05397BE0A0AF015>#

中国标准化研究院，隶属于国家市场监督管理总局，是开展基础性、通用性、综合性标准化科研和服务的社会公益类科研机构。
<https://www.cnis.ac.cn/pcindex/>

中国汽车工程学会：团体标准，比如：线控转向及制动系统通讯协议要求及测试规范

国家标准：分为强制标准（GB）和推荐性标准（GB/T）
地方标准：各省标准（DB）
行业标准：分部委（工信部，公安部等）和行业（通信，电子等）备案
团体标准
企业标准

国外标准：
美国国家标准：ANSI
欧洲标准学会(CEN)
德国标准学会(DIN)

国际标准：
ISO标准
IEC标准
